\begin{abstract}
\noindent
Tìm kiếm bài báo khoa học đòi hỏi cả \emph{exact lexical matching} lẫn \emph{semantic matching}.
Các phương pháp lexical như BM25 mạnh với những claim giàu thuật ngữ, trong khi dense encoder
có thể tìm được bằng chứng liên quan về ngữ nghĩa dù không trùng từ khóa. Một hệ thống hybrid
tĩnh giúp tăng candidate recall nhưng cũng làm tăng chi phí tính toán và đôi khi làm loãng kết quả
top-ranked khi một họ retrieval rõ ràng phù hợp hơn cho một query cụ thể. Báo cáo này trình bày một
hệ thống truy hồi quy mô sinh viên (student-scale) cho bài toán truy hồi claim khoa học trên
\textbf{SciFact}. Pipeline đã hiện thực gồm BM25, dense retrieval với SciNCL, Reciprocal Rank Fusion
(RRF), oracle route labels, một classical router chẩn đoán, các Small LLM query router, LLM score
calibration, confidence-gated fallback, và retrieval-aware diagnostics. Trên SciFact test split,
Hybrid RRF đạt base-retrieval recall mạnh nhất ($\rechun = 0.9560$) và base $\ndcg$ tốt nhất
($0.6583$). Oracle routing cho thấy còn nhiều headroom ($\ndcg = 0.7617$). Một router Qwen2.5-0.5B
được fine-tune bằng QLoRA với label log-probability scoring đạt $\ndcg = 0.6372$; sau held-out
calibration và confidence-gated fallback đạt $\ndcg = 0.6674$ trên 150 held-out query.

Trọng tâm của báo cáo là Phase~3: \textbf{selective reranking nhận biết bất định}. Baseline
Always-Rerank dùng cross-encoder nhẹ MS~MARCO MiniLM-L-6-v2 trên Hybrid top-20 đạt $\ndcg = 0.6939$
ở 27~ms/query trên một GPU, cải thiện so với Hybrid RRF nhưng vẫn dưới Oracle Router. Một threshold
ablation vẽ toàn bộ đường cong effectiveness-vs-cost; trên held-out split không rò rỉ, selective
reranking thu lại phần lớn lợi ích của Always-Rerank ở khoảng 74\% rerank coverage. Hai nâng cấp khiến
trigger trở nên có nguyên tắc: một tín hiệu \emph{query-performance-prediction} (QPP) không giám sát
--- Hybrid maximum fused score --- dự báo \emph{gain-from-reranking} tốt hơn gần ba lần so với heuristic
score-gap ban đầu; và \emph{Conformal Risk Control} chọn ngưỡng trigger với bảo đảm rằng kỳ vọng phần
nDCG mất đi so với Always-Rerank nằm trong ngân sách $\alpha$. Ở $\alpha = 0.02$, trigger QPP-cộng-conformal
tôn trọng bảo đảm ở 61\% coverage (so với 72\% của heuristic) trong khi vẫn đạt chất lượng ngang
Always-Rerank. Bằng chứng cho thấy hướng đi mạnh nhất không phải routing đơn thuần, mà là một hệ thống
đa tầng nhận biết bất định, dùng các tín hiệu rẻ và có nguyên tắc để quyết định --- kèm bảo đảm thống kê
--- \emph{khi nào} cross-encoder reranking đắt đỏ là đáng giá.

\medskip
\noindent\textbf{Keywords:} information retrieval, scientific search, SciFact, BM25, dense retrieval,
hybrid retrieval, query routing, QLoRA, uncertainty, selective reranking, query performance prediction,
conformal risk control.
\end{abstract}
