\section{Phụ lục (Appendix)}

\subsection{Tái lập (Reproducibility)}

Toàn bộ thí nghiệm có thể tái lập từ repository \texttt{SEG}. Các file chính:

\begin{itemize}[leftmargin=1.6em,itemsep=1pt]
  \item \texttt{scripts/run\_dense\_model\_ablation.py} --- Dense model ablation
  \item \texttt{scripts/run\_adaptive\_rrf.py} --- Adaptive RRF sweep và evaluation
  \item \texttt{scripts/run\_asymmetric\_fusion.py} --- Weighted RRF sweep
  \item \texttt{scripts/run\_sgaf\_p4\_residual\_fallback\_ablation.py} --- P4 residual specialist fallback ablation
  \item \texttt{scripts/run\_multi\_dataset.py} --- Cross-dataset pipeline
  \item \texttt{scripts/run\_significance\_tests.py} --- nDCG@10 + paired t-test significance tests
  \item \texttt{scripts/train\_qlora\_router\_local.py} --- QLoRA router training (trainfit-only proper split)
  \item \texttt{runs/scifact/test\_dense\_bge\_base.csv} --- BGE-base dense run
  \item \texttt{runs/scifact/test\_hybrid\_arf.csv} --- Adaptive RRF run
  \item \texttt{runs/\_sig\_tests.json} --- nDCG@10 + significance results (machine-readable)
\end{itemize}

\subsection{Statistical Significance Tests on nDCG@10}
\label{sec:appendix:significance}

Bảng~\ref{tab:significance} trình bày paired t-test với Shapiro-Wilk kiểm tra phân phối chuẩn (Wilcoxon
fallback nếu vi phạm) trên nDCG@10 --- metric chính của \cite{aljoofi2025scifact} --- cho tất cả các cặp phương
pháp trên cả bốn dataset. Các phát hiện chính: (1)~BGE-base cải thiện có ý nghĩa thống kê so với SciNCL
trên mọi dataset (tất cả $p<0.001$); (2)~Adaptive RRF \emph{không} cải thiện có ý nghĩa so với
BGE-base đơn thuần trên bất kỳ dataset nào (SciFact: $p=0.139$, NFCorpus: $p=0.688$, FiQA: $p=0.484$);
(3)~Cross-encoder làm \emph{giảm} nDCG@10 của Adaptive RRF một cách có ý nghĩa trên SciFact ($p=0.015$)
và không có hiệu quả trên NFCorpus/FiQA ($p>0.75$).

Vì bảng significance chính đã được trình bày trong Phần~\ref{sec:results:significance}, phụ lục không
lặp lại bảng đó để tránh duplicate label khi biên dịch.

\subsection{Các thí nghiệm phụ trợ (Ablation Results)}

\subsubsection{P4 Residual Specialist Fallback}
Bảng~\ref{tab:p4-residual-fallback} báo cáo P4 như một ablation phụ sau Frozen P3. P4 chỉ chạy trong
các batch đã ở chế độ \texttt{generalist-fallback}; nó chọn 10\% query có tín hiệu
\texttt{BGE-small top score - BGE-base top score} cao nhất và thay ranking P3 bằng ranking BGE-small.
Kết quả LOTO đều dương, nhưng chỉ SciDocs có ý nghĩa thống kê so với P3. Vì vậy P4 được giữ như một
extension tùy chọn, không thay thế Frozen P3 trong claim chính.

\input{tables/table10_p4_residual_fallback}

\subsubsection{Query Expansion (HyDE + RM3)}
Thí nghiệm HyDE (sinh pseudo-abstract bằng Qwen2.5-0.5B) + RM3 (pseudo-relevance feedback) cho kết quả
trung tính. BM25 + HyDE đạt nDCG@10 = 0.6280 ($-$0.0243 so với BM25 gốc 0.6523) --- HyDE làm giảm BM25
vì pseudo-abstract từ mô hình 0.5B quá yếu cho các claim khoa học chuyên ngành. BM25 + RM3 cải thiện
nhẹ (+0.0026 lên 0.6549). BM25 + HyDE + RM3 (full) đạt 0.6571, gần bằng Hybrid RRF (0.6583) nhưng kém
xa BGE-base (0.7376). Kết quả này phù hợp với \citet{anonymous2025notallqueries}: LLM query rewriting
không có hiệu quả có ý nghĩa trên SciFact.

\subsubsection{BM25 Parameter Tuning}
Quét $k_1 \in [0.8, 2.5]$ và $b \in [0.3, 0.9]$ trên 809 train query cho thấy $k_1=2.0, b=0.75$ là
tối ưu trên train (nDCG@10=0.6580). Tuy nhiên, trên test, tuned BM25 \emph{giảm} từ 0.6523 xuống
0.6510 --- một lần nữa xác nhận train/test distribution shift.

\subsubsection{Learned QPP}
Huấn luyện Ridge regression và LogisticRegression trên 17 QPP features từ 809 train queries để dự
đoán gain-from-reranking. CV Kendall $\tau \approx 0.18$ trên train nhưng giảm xuống $\tau \approx 0.038$
trên test. 12/17 features có KS-test $p < 0.001$ (train/test shift). Kết luận: unsupervised QPP
signals vượt trội supervised methods dưới distribution shift.

\subsection{So sánh với vstash}
\citet{steffens2026vstash} báo cáo Adaptive RRF với BGE-small đạt 0.7263 trên SciFact. Pipeline của
chúng tôi với BGE-base + Adaptive RRF đạt 0.7514 --- cao hơn +0.0251. Sự khác biệt đến từ: (i) BGE-base
(768d) thay vì BGE-small (384d); (ii) tham số sigmoid được điều chỉnh cho SciFact. Cả hai pipeline
đều xác nhận rằng cross-encoder reranking làm giảm chất lượng trên SciFact.

\subsection{Danh sách đầy đủ các thí nghiệm đã thực hiện}
\begin{itemize}[leftmargin=1.6em,itemsep=1pt]
  \item Dense model ablation (6 models)
  \item Adaptive RRF sweep (72 cấu hình)
  \item Weighted RRF sweep (SciNCL và BGE)
  \item Cross-encoder Always-Rerank + CRC selective (trên tất cả cấu hình ARF)
  \item BM25 parameter tuning (45 cấu hình)
  \item HyDE query expansion (3 chế độ: HyDE, RM3, full)
  \item Learned QPP regression (2 phương pháp)
  \item Cross-dataset validation (4 datasets $\times$ 7 methods)
  \item Full combo: tuned BM25 + ARF + CE + CRC
  \item \textbf{nDCG@10 significance tests + SGAF paired bootstrap checks} (4 datasets $\times$ core pairwise comparisons)
\end{itemize}
Tổng cộng hơn 20 pipeline configurations được kiểm chứng trên 4 bộ dữ liệu BEIR với nDCG@10 là metric chính và các kiểm định significance tương ứng.
