\section{Hướng phát triển (Next Work)}
\label{sec:nextwork}

Phase~3 selective reranking đã hoàn tất, cùng hai nâng cấp có nguyên tắc: QPP trigger signal
(Phần~\ref{sec:results:qpp}) và conformal risk-controlled threshold selection
(Phần~\ref{sec:results:conformal}). Các thí nghiệm xác nhận bổ sung (Phần~\ref{sec:validation}) đã
kiểm chứng: (i) không có data leakage trong feature selection, (ii) CRC generalize sang NFCorpus,
(iii) selective reranking vượt Always-Rerank ngay cả trên base $k=5$ mạnh hơn, và (iv) top-20 là rerank
depth tối ưu. Các hướng còn lại:

\begin{enumerate}[leftmargin=2em,itemsep=3pt]
  \item \textbf{Downstream-utility reranking.} Thêm một tầng rerank chấm candidate theo mức nó giúp một
  small LLM \emph{xác minh claim} (semantic entropy / answer consistency của một generator Qwen2.5-0.5B/1.5B
  trên bài toán SUPPORTS/REFUTES/NEI của SciFact), được gate bởi conformal trigger để tầng đắt này chỉ chạy
  trên query uncertain. Đây là mở rộng giá trị-cao tự nhiên nối retrieval với downstream task của SciFact.
  \item \textbf{Tăng cường QPP signal} để thu hẹp khoảng cách tới oracle-selective skyline, ví dụ kết hợp
  các predictor bằng một small supervised regressor train trên calibration split, hoặc thêm clarity-style /
  ensemble-disagreement feature.
  \item \textbf{Domain-adaptive signal selection.} Kết quả cross-dataset cho thấy tín hiệu QPP tốt nhất
  khác nhau giữa SciFact (\texttt{hybrid\_max}) và NFCorpus (\texttt{bm25\_std}). Công trình tương lai có
  thể khám phá meta-learning hoặc domain-aware signal selection.
  \item \textbf{Nếu còn thời gian}, sinh một file dev prediction CSV đúng nghĩa từ Colab và chạy lại LLM
  calibration với một split train/dev/test sạch hơn.
\end{enumerate}

\section{Kết luận (Conclusion)}
\label{sec:conclusion}

Báo cáo trình bày một hệ thống truy hồi khoa học hoạt động được cho SciFact. Phase~1 thiết lập BM25,
Dense/SciNCL, Hybrid RRF và dense ablation baseline. Phase~2 hiện thực query routing với Random, Majority,
Oracle, một classical TF-IDF router chẩn đoán, và các Small LLM QLoRA router. Kết quả cho thấy Hybrid RRF
là một base retriever mạnh và oracle routing cho headroom đáng kể. Small LLM router cải thiện sau label
log-probability scoring và cải thiện thêm với calibration cùng confidence-gated fallback, nhưng vẫn bị giới
hạn bởi distribution shift và class imbalance.

Dự án do đó được định vị tốt nhất như một \emph{hệ thống truy hồi đa tầng nhận biết bất định} thay vì một
hệ routing đơn thuần. Phase~3 gồm một Always-Rerank baseline cải thiện $\ndcg$ từ $0.6583$ lên $0.6939$ ở
27~ms/query, một threshold ablation đầy đủ, một QPP trigger signal không giám sát dự báo gain-from-reranking
tốt hơn nhiều so với heuristic ban đầu, và một conformal risk-controlled threshold tôn trọng một ngân sách
nDCG có bảo đảm ở 61\% rerank coverage.

Năm thí nghiệm xác nhận bổ sung (Phần~\ref{sec:validation}) củng cố kết quả: (i) selective reranking
không làm giảm effectiveness có ý nghĩa thống kê so với Always-Rerank; (ii) feature selection không bị
data leakage; (iii) bảo đảm CRC generalize sang NFCorpus; (iv) selective reranking vượt Always-Rerank ngay
cả trên base mạnh hơn ($k=5$); (v) top-20 là rerank depth tối ưu --- tăng lên top-50 gần gấp đôi latency
mà không cải thiện $\ndcg$.

Bước tiếp theo mạnh nhất là một tầng downstream-utility reranking
chấm document theo mức nó giúp một small LLM xác minh claim, được gate bởi conformal trigger này --- nối
trực tiếp pipeline retrieval với bài toán verification của SciFact trong khi vẫn giữ bảo đảm về chi phí.
