\section{Hạn chế (Limitations)}
\label{sec:limit}

Một số hạn chế ở các bản trước đã được khắc phục trong phiên bản này: classical router nay train trên
train / eval trên test (hết leakage, Phần~\ref{sec:results:router}); chi phí dùng latency thực đo thay cho
cost unit trừu tượng (Bảng~\ref{tab:latency}); $\texttt{rrf\_k}$ đã được ablate (Bảng~\ref{tab:rrf}); và các
so sánh chính đã có paired bootstrap CI (Bảng~\ref{tab:sig}). Các hạn chế \emph{còn lại}:

\begin{description}[leftmargin=1.6em,style=nextline,itemsep=3pt]
  \item[Single dataset.] Các thí nghiệm chính được thực hiện trên SciFact. Thí nghiệm xác nhận bổ sung
  (Phần~\ref{sec:val_cross_dataset}) đã tái tạo pipeline trên NFCorpus và xác nhận bảo đảm CRC giữ vững,
  nhưng tín hiệu QPP tốt nhất khác nhau giữa hai domain. Kết quả có thể không chuyển trực tiếp sang
  các dataset tìm kiếm khoa học lớn hơn hoặc khác biệt hơn như TREC-COVID.

  \item[Title và abstract only.] Hệ thống không parse PDF toàn văn. Điều này đơn giản hóa retrieval unit
  nhưng có thể bỏ sót bằng chứng chỉ có trong full text.

  \item[LLM calibration chưa có dev set riêng.] Thí nghiệm held-out calibration tách file test prediction
  CSV thành 150 calibration / 150 evaluation query. Đây tốt hơn tune in-split cùng query, nhưng chưa phải
  thiết kế train/dev/test đầy đủ vì \emph{chưa có file dev prediction sinh riêng từ Colab} (cần một lần chạy
  QLoRA model trên một split độc lập). Đây là hạn chế cần GPU để gỡ bỏ hoàn toàn; phần conformal đã giảm
  thiểu sự mong manh bằng cách trung bình trên 200 calibration/evaluation split.

  \item[Selective-reranking trigger còn headroom.] Always-Rerank, threshold ablation, QPP trigger và
  conformal risk-controlled selection đã hoàn tất. QPP signal (Hybrid max score) rõ ràng vượt heuristic
  ban đầu, và conformal control cho bảo đảm về kỳ vọng nDCG shortfall. Ba lưu ý: (i) ngay cả tín hiệu
  label-free tốt nhất cũng chỉ tương quan vừa phải với gain-from-reranking (Kendall $-0.166$), nên vẫn còn
  khoảng cách tới oracle-selective skyline; (ii) bảo đảm conformal là in-expectation trên calibration draw,
  không phải high-probability per split, và dùng loss bound bảo thủ $B = 1$; (iii) tất cả mới chỉ trên
  SciFact nên khả năng chuyển sang dataset khác chưa được kiểm chứng.

  \item[RRF $k$ tách rời khỏi Phase~3.] Ablation cho thấy $k\approx5$ tốt hơn $k=60$ cho base nDCG@10.
  Thí nghiệm xác nhận (Phần~\ref{sec:val_k5}) đã chạy lại toàn bộ Phase~3 trên base $k=5$ và xác nhận
  selective reranking vẫn vượt Always-Rerank ($+0.0088$ $\ndcg$) trên base mạnh hơn. Tuy nhiên, pipeline
  chính vẫn giữ $k=60$ để nhất quán với tất cả các thí nghiệm trước đó.

  \item[Calibration grid compact.] Calibration hiện tìm trên một tập nhỏ class bias, temperature và margin
  threshold; đủ cho chẩn đoán nhưng không phải hyperparameter optimization toàn diện.
\end{description}
