\section{Công trình liên quan (Related Work)}
\label{sec:related}

\subsection{Truy hồi claim khoa học và BEIR}
SciFact giới thiệu bài toán xác minh claim khoa học, chọn research abstract chứa bằng chứng cho một
claim~\citep{wadden2020scifact}. BEIR đóng gói SciFact như một phần của benchmark zero-shot retrieval
đa miền~\citep{thakur2021beir}. Dự án này áp dụng setup SciFact theo BEIR.

\subsection{Dense Retrieval và Embedding Models}
\textbf{SciNCL} dùng neighborhood contrastive learning trên citation graph cho biểu diễn tài liệu khoa
học~\citep{ostendorff2022scincl}. \textbf{SPECTER} dùng citation-informed transformer
pretraining~\citep{cohan2020specter}. Các mô hình embedding hiện đại như họ \textbf{BGE} (BAAI General
Embedding)~\citep{xiao2023bge} được huấn luyện trên dữ liệu đa dạng qua MTEB-style contrastive learning,
đạt kết quả vượt trội trên nhiều bộ dữ liệu BEIR. \textbf{E5}~\citep{wang2022e5} và
\textbf{MiniLM}~\citep{wang2020minilm} là các lựa chọn thay thế phổ biến.

\subsection{Hybrid Retrieval và Adaptive Fusion}
Reciprocal Rank Fusion (RRF) kết hợp nhiều ranked list mà không cần comparable
scores~\citep{cormack2009rrf}. \textbf{vstash}~\citep{steffens2026vstash} đề xuất Adaptive RRF với
trọng số IDF theo query, đạt 0.7263 trên SciFact với BGE-small. Công trình này cũng báo cáo một
negative result quan trọng: cross-encoder reranking (MiniLM và BGE-reranker-base) đều làm giảm NDCG
trên SciFact. \textbf{ColBERT} dùng late interaction~\citep{khattab2020colbert} nhưng vstash cho
thấy Adaptive RRF với BGE-small đã đạt hoặc vượt ColBERTv2 trên SciFact với chi phí thấp hơn.

\subsection{Routing, Cost-Aware Inference và Distribution Shift}
RouteLLM nghiên cứu routing giữa mô hình mạnh và yếu~\citep{ong2024routellm}. RAGRouter nghiên cứu
routing trong retrieval-augmented generation~\citep{zhang2025ragrouter}. \textbf{QLoRA} cho phép
fine-tune LLM tiết kiệm bộ nhớ~\citep{dettmers2023qlora}. Một phát hiện quan trọng trong các công
trình gần đây là \textbf{train/test distribution shift} trên SciFact: oracle labels khác biệt đáng
kể giữa train (Dense-heavy) và test (BM25-heavy), khiến các phương pháp học có giám sát thất
bại~\citep{wang2025hybrid}.

\subsection{Query Expansion cho Scientific Retrieval}
HyDE~\citep{gao2022hyde} và Query2doc~\citep{wang2023query2doc} dùng LLM để sinh pseudo-document
nhằm mở rộng query. Tuy nhiên, một nghiên cứu gần đây~\citep{anonymous2025notallqueries} chỉ ra
rằng LLM query rewriting \emph{không có hiệu quả có ý nghĩa} trên SciFact --- phù hợp với kết quả
của chúng tôi khi thử HyDE với Qwen2.5-0.5B.

\subsection{Query Performance Prediction và Conformal Control}
QPP cho neural retrieval được khảo sát bởi Faggioli et~al.~\citep{faggioli2023qpp}. Conformal Risk
Control~\citep{angelopoulos2024crc} cung cấp bảo đảm finite-sample cho quyết định selective. Các
công trình gần đây áp dụng conformal prediction cho retrieval~\citep{anonymous2024conformalir}.
Tuy nhiên, với phát hiện rằng cross-encoder không cải thiện BGE, vai trò của CRC trong pipeline
mới trở nên hạn chế.
