\section{Kết quả (Results)}
\label{sec:results}

\subsection{Base Retrieval}
\label{sec:results:base}

Bảng~\ref{tab:base-retrieval} tổng hợp toàn bộ kết quả base retrieval trên SciFact test. \textbf{nDCG@10
là metric chính} (theo \cite{aljoofi2025scifact}), với MAP@10, Recall, và MRR là các metric phụ.
Adaptive RRF với BGE-base đạt nDCG@10 cao nhất (0.7514), đóng 91\% khoảng cách tới Oracle Router
(nDCG@10: 0.7514 vs 0.7617). Significance tests (paired t-test, Shapiro-Wilk check) cho thấy
Adaptive RRF cải thiện có ý nghĩa thống kê so với BM25 ($+0.0991$, $p<0.001$), SciNCL ($+0.1874$,
$p<0.001$), và Hybrid RRF ($+0.0328$, $p=0.015$). So với BGE-base đơn thuần, Adaptive RRF cải thiện
+0.0137 nhưng \emph{không} đạt ý nghĩa thống kê ($p=0.139$), cho thấy lợi ích của adaptive weighting
là khiêm tốn khi nền tảng dense đã mạnh.

\input{tables/table1_base_retrieval}

\subsection{RRF Parameter Ablation}
\label{sec:results:rrf}

Bảng~\ref{tab:rrf-ablation} quét tham số $k$ của RRF từ 1 đến 200. Kết quả cho thấy $k=1$ đạt nDCG@10
cao nhất (0.7434) --- $k$ nhỏ đặt nhiều trọng số hơn vào top-rank, xác nhận ``k-dilution effect''.
Tuy nhiên, ngay cả $k$ tối ưu vẫn thấp hơn Adaptive RRF (0.7514) --- minh chứng rằng thay đổi $k$
không thể thay thế per-query adaptive weighting. Recall@100 không đổi (0.9693) vì candidate pool
giống hệt nhau.

\input{tables/table2_rrf_ablation}

\subsection{Query Routing (Phase 2)}
\label{sec:results:routing}

Bảng~\ref{tab:routing} báo cáo kết quả của 4 router trên toàn bộ 300 SciFact test queries.
Oracle Router (nDCG@10 = 0.7617) cho thấy headroom routing là có thật. Majority Router (always BM25)
đạt nDCG@10 = 0.6523 --- khó vượt vì test labels thiên mạnh về BM25. Classical TF-IDF LogReg
(train→test) đạt 0.6368. Small LLM QLoRA trainfit→test (proper, huấn luyện trên 648 queries, dev=161
giữ riêng) đạt 0.6359 --- cải thiện nhẹ so với bản cũ huấn luyện trên cả dev (0.6270), cho thấy việc
giữ dev riêng giúp tránh overfit. Calibration trên dev (temperature+bias fitting) làm kết quả tệ hơn
(0.5918), và in-split calibration (leaky, calibrate trực tiếp trên test, chỉ để diagnostic) đạt 0.6848
nhưng vi phạm protocol. Kết luận: mọi phương pháp routing có giám sát đều không vượt qua được simple
majority baseline dưới SciFact distribution shift.

\input{tables/table3_routing}

\subsection{Selective Reranking + Cross-Encoder (Phase 3)}
\label{sec:results:selective}

Bảng~\ref{tab:selective-rerank} so sánh hai thế hệ pipeline trên cùng 300 SciFact test queries. Với
pipeline SciNCL cũ: CE Always-Rerank cải thiện từ 0.6583 lên 0.6939 nDCG@10 (+5.4\%), và MAP@10 từ
0.6022 lên 0.6448 (+7.1\%). CRC Selective ($\alpha{=}0.02$) đạt 0.6740 nDCG@10 (MAP@10 = 0.6195) ---
thấp hơn Always-Rerank vì coverage chỉ 14\% và calibration on train không chuyển giao tốt sang test.
\textbf{Khi thay SciNCL bằng BGE-base:} (i)~BGE-base đơn thuần (nDCG@10 = 0.7376, MAP@10 = 0.6918)
đã vượt qua toàn bộ pipeline SciNCL cũ (CE Always-Rerank: nDCG@10 = 0.6939); (ii)~Adaptive RRF đẩy
lên nDCG@10 = 0.7514 (MAP@10 = 0.7111); (iii)~cross-encoder \emph{luôn làm giảm} chất lượng khi áp
dụng lên BGE (nDCG@10 giảm từ 0.7514 xuống 0.7140, $-$0.0374, $p=0.015$ paired t-test). Toàn bộ
đánh giá trên cùng 300 test queries --- không split calibration/evaluation.

\input{tables/table4_selective_rerank}

\subsection{Cross-Dataset Validation}
\label{sec:results:cross-dataset}

Bảng~\ref{tab:cross-dataset} xác nhận tính tổng quát của phát hiện chính trên bốn bộ dữ liệu BEIR, với
\textbf{nDCG@10 là metric chính} và paired t-test với Shapiro-Wilk kiểm tra. Kết quả then chốt:

\textbf{BGE-base vượt trội SciNCL} có ý nghĩa thống kê trên cả bốn dataset: SciFact (+0.1737 nDCG@10,
$p<0.001$), NFCorpus (+0.1444, $p<0.001$), FiQA (+0.3110, $p<0.001$). Đây là cải thiện mạnh và nhất quán.

\textbf{Adaptive RRF vs BGE-base:} sự khác biệt \emph{không} có ý nghĩa thống kê trên cả bốn dataset
(SciFact: +0.0137, $p=0.139$; NFCorpus: +0.0024, $p=0.688$; FiQA: $-$0.0082, $p=0.484$). Điều này
cho thấy khi dense retriever đã đủ mạnh (nDCG@10 $\ge$ 0.37 trên NFCorpus, $\ge$ 0.39 trên FiQA),
adaptive fusion chỉ cung cấp lợi ích biên --- có lợi trên SciFact (nơi BM25 mạnh) nhưng trung tính
hoặc có hại trên các dataset khác.

\textbf{Cross-encoder (CE):} trên SciFact, CE làm \emph{giảm} nDCG@10 của Adaptive RRF một cách có ý
nghĩa ($-$0.0374, $p=0.015$). Trên NFCorpus và FiQA, sự khác biệt không có ý nghĩa ($p=0.752$ và
$p=0.983$). Không có bằng chứng nào cho thấy CE cải thiện chất lượng khi nền tảng retrieval đã mạnh.

\input{tables/table5_cross_dataset}

\subsection{Pipeline Evolution}
\label{sec:results:evolution}

Bảng~\ref{tab:pipeline-evolution} là bảng quan trọng nhất của báo cáo: nó ghi lại toàn bộ hành trình
cải thiện pipeline qua 9 giai đoạn, từ BM25 đơn thuần (nDCG@10 = 0.6523) đến mô hình fine-tune của
chúng tôi (nDCG@10 = 0.7909). Mỗi hàng báo cáo nDCG@10, MAP@10, MRR@10, Recall@100, cost, và
latency. Hai giai đoạn ``Our Work'' (Stage 6--7) thể hiện đóng góp chính: thay SciNCL bằng BGE-base
(+15.2\% MAP@10) và thêm Adaptive RRF (+1.9\%). Stage 8 xác nhận cross-encoder \emph{làm giảm} chất
lượng trong pipeline mới. \textbf{Stage 9} là kết quả nổi bật nhất: fine-tune BGE-small (33M) với
RRF disagreement signal trên SciFact đạt \textbf{0.7909 nDCG@10} --- vượt BGE-base (109M, 0.7376),
vượt vstash reference (33M, 0.7707), và vượt cả Oracle Router cũ (0.7617). Mô hình 33M của chúng
tôi là kết quả tốt nhất trên SciFact, với chi phí chỉ 3 units (dense-only). Toàn bộ 9 stage được
đánh giá trên cùng 300 test queries. CRC Selective (Stage 5) thực tế làm giảm nDCG@10 so với
Always-Rerank (0.6740 vs 0.6939) vì calibration trên train không chuyển giao tốt và coverage chỉ
đạt 14\%.

\input{tables/table6_pipeline_evolution}

\subsection{Complete Experiment Summary}
\label{sec:results:summary}

Bảng~\ref{tab:all-experiments} tổng kết các thí nghiệm nền trước SGAF, bao gồm cả thành công và thất
bại. Phần lớn kỹ thuật phổ biến trong IR (query expansion, learned QPP, cross-encoder reranking,
BM25 tuning) không cải thiện ổn định trên SciFact do train/test distribution shift hoặc do dense
retriever hiện đại đã quá mạnh. Vì vậy hướng cải tiến sau các thí nghiệm nền này không phải thêm một tầng đắt tiền,
mà là xử lý trade-off giữa SciFact specialist và BGE-base generalist.

\input{tables/table7_all_experiments}

\subsection{Specialist-Generalist Mode-Switch and Rank-Window SGAF}
\label{sec:results:sgaf-mode-switch}

Bảng~\ref{tab:sgaf-mode-switch} trình bày candidate hiện tại sau khi phân tích trade-off giữa
specialist và generalist. BGE-small specialist đạt SciFact cao hơn BGE-base, nhưng transfer average
thấp hơn BGE-base đáng kể (0.3011 vs 0.3251). Current adaptive SGAF cải thiện so với BGE-small và
fixed A3, nhưng vẫn còn kém BGE-base trên transfer ($-$0.0152).

Frozen B5 giải quyết điểm nghẽn này bằng một batch-level mode switch. Trên SciFact, shift score thấp
nên hệ thống giữ specialist-safe mode và bảo toàn nDCG@10 = 0.8218. Trên NFCorpus, FiQA và SciDocs,
shift score cao nên controller chuyển sang generalist-fallback, tăng BGE-base coverage. Kết quả:
transfer average tăng từ 0.3098 lên 0.3249, gần bằng BGE-base (0.3251), trong khi SciFact không giảm.
Duplicate-filtered SciFact cũng giữ nguyên: current adaptive và Frozen B5 đều đạt 0.8206 nDCG@10 sau
khi loại hai duplicate test queries.

Về ý nghĩa thống kê, Frozen B5 vượt BGE-small có ý nghĩa trên NFCorpus, FiQA và SciDocs. So với current
adaptive, cải thiện có ý nghĩa trên SciDocs và dương nhưng chưa vượt ngưỡng 95\% trên NFCorpus/FiQA.
So với BGE-base, không có transfer loss có ý nghĩa; FiQA và SciDocs khớp chính xác BGE-base vì B5 chọn
coverage 1.0.

Frozen P3 là extension hậu retrieval trên B5: chỉ khi B5 đã chuyển sang generalist-fallback, hệ thống
pha một prior BGE-small yếu vào top-20. P3 giữ nguyên SciFact vì batch này ở specialist-safe mode, nhưng
tăng transfer average từ 0.3249 lên 0.3293, tức cao hơn BGE-base 0.0042 điểm trên các transfer dataset
hiện tại. Leave-one-transfer-dataset-out validation chọn cùng biến thể $w=20,\alpha=0.10$ trong cả ba
fold, và mọi held-out delta so với B5 đều dương. Tuy nhiên, vì grid P3 được thiết kế sau khi quan sát
các dataset hiện tại, kết quả này cần được xem là strongest experimental candidate chứ chưa phải external
frozen validation.

Bảng~\ref{tab:p4-residual-fallback} trong phụ lục báo cáo thêm P4 residual fallback sau P3. P4 có delta transfer
dương nhỏ, nhưng chỉ significant so với P3 trên SciDocs; vì vậy chúng tôi giữ P4 như ablation phụ thay vì
đưa vào claim chính.

\input{tables/table8_sgaf_mode_switch}

\subsection{Statistical Significance: All Pairwise Comparisons}
\label{sec:results:significance}

Bảng~\ref{tab:significance} trình bày đầy đủ các paired t-test (với Shapiro-Wilk kiểm tra phân phối chuẩn)
cho nDCG@10 trên cả bốn dataset. Các so sánh chính được đánh dấu sao (${}^{***}p<0.001$, ${}^{**}p<0.01$,
${}^{*}p<0.05$). Kết luận chính: (1)~BGE-base cải thiện có ý nghĩa so với SciNCL trên mọi dataset;
(2)~Adaptive RRF không cải thiện có ý nghĩa so với BGE-base đơn thuần; (3)~CE không bao giờ cải thiện
có ý nghĩa so với Adaptive RRF; (4)~Frozen B5 là core mode-switch gần như khôi phục transfer performance
của BGE-base, còn Frozen P3 là extension rẻ giúp vượt nhẹ BGE-base transfer average trên các dataset hiện
tại nhưng vẫn cần external frozen validation.

\input{tables/table_significance}

\subsection{Cost Analysis}
\label{sec:results:cost}

Bảng~\ref{tab:cost-analysis} tổng hợp chi phí tính toán của từng stage trong pipeline.

\input{tables/table11_cost_analysis}
